\cleardoublepage
\subsection{OQS-OpenSSL v1.0.2 y servicios HTTPS: Apache}
\label{section:oqs102_https}
\todo{sacar}
\begin{code}
Sacar las pruebas, redactar para explicar de qué se trata, pero no hacerlo, el apache compatible con openssl 1.0.2 es viejísimo y no tiene sentido implementar las pruebas, la tendencia es ir a la v1.1.1 probada.
\end{code}

Esta sección detalla los pasos que se llevaron a cabo para compilar el servidor HTTP Apache combinado con OQS-OpenSSL v1.0.2 para lograr un servicio HTTPS post-cuántico. De aquí en adelante se llevarán a cabo pruebas de concepto de integración de Apache con la implementación de OQS-OpenSSL compilada en la sección anterior.

Para el caso de prueba se utilizó la versión 2.4.39 del servidor web Apache, última versión disponible al momento de realizar el presente trabajo. OQS-OpenSSL v1.0.2 permitió brindar servicio https con soporte a algoritmos postcuánticos en el módulo SSL/TLS de Apache.

El código fuente del servidor Apache se descargó desde su sitio oficial, y se depositó en el directorio \verb|/opt/openssl102_oqsmaster/httpd-2.4.39|. La configuración del código fuente previo a la compilación se realizó con los siguientes parámetros, y finalmente se compiló e instaló Apache:

\begin{code_small}
cd /opt/openssl102_oqsmaster/httpd-2.4.39/

./configure --with-included-apr \
--prefix=/opt/openssl102_oqsmaster/httpd_bin --enable-ssl \
--enable-ssl-staticlib-deps --enable-mods-static=ssl \
--with-ssl=/opt/openssl102_oqsmaster/openssl 

make
make install
\end{code_small}

\begin{comment}

liboqs:
./configure --prefix=/opt/openssl102_oqsmaster/openssl/oqs --enable-shared=yes --with-sha3=c

compilar con shared el openssl102 -> funcionó!!!!!

agregar lo de los apr manuales

LDFLAGS=-L/opt/openssl102_oqsmaster/openssl ./configure --with-included-apr --prefix=/opt/openssl102_oqsmaster/httpd_bin --enable-ssl --enable-ssl-staticlib-deps --enable-mods-static=ssl --with-ssl=/opt/openssl102_oqsmaster/openssl --enable-so




./configure \
--prefix=/opt/openssl102_oqsmaster/httpd_bin \
--enable-access_compat=shared --enable-actions=shared \
--enable-alias=shared --enable-allowmethods=shared \
--enable-auth_basic=shared --enable-authn_core=shared \
--enable-authn_file=shared --enable-authz_core=shared \
--enable-authz_groupfile=shared --enable-authz_host=shared \
--enable-authz_user=shared --enable-autoindex=shared \
--enable-dir=shared --enable-env=shared --enable-static-ab \
--enable-headers=shared --enable-include=shared \
--enable-log_config=shared --enable-mime=shared \
--enable-negotiation=shared --enable-proxy=shared \
--enable-proxy_http=shared --enable-rewrite=shared \
--enable-setenvif=shared --enable-ssl=shared \
--with-included-apr --enable-unixd=shared --enable-ssl \
--with-ssl=/opt/openssl102_oqsmaster/openssl \
--enable-ssl-staticlib-deps --enable-mods-static=ssl


OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES256-GCM-SHA384:OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384:OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES256-GCM-SHA384:OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES256-GCM-SHA384:OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-ECDSA-AES128-GCM-SHA256:OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256:OQSKEM-DEFAULT-ECDSA-AES128-GCM-SHA256:OQSKEM-DEFAULT-RSA-AES128-GCM-SHA256
\end{comment}


En las configuraciones mostradas deben resaltarse algunas importantes. El uso del parámetro \verb|-with-ssl| especifica la implementación de OpenSSL a utilizar para compilar el soporte TLS de Apache, particularmente, la compilada anteriormente, y ubicada en \verb|/opt/openssl102_oqsmaster/openssl|. El modificador \verb|--prefix| establece el directorio final donde se almacenará el Apache compilado, en este caso los binarios necesarios para realizar las pruebas se guardarán en \verb|httpd_bin| dentro del directorio de trabajo.

Como paso opcional se creó un virtualhost para que el servidor Apache monte un sitio web https, por defecto en el puerto TCP 443. Se especificaron las claves RSA de 2048 bits creadas con anterioridad. Las siguientes líneas se agregaron al archivo de configuración del servidor, \verb|httpd_bin/conf/httpd.conf|. Se aclara que no es la manera correcta para hacerlo, pero es válida para las pruebas de concepto.

\begin{code}
	<VirtualHost *:443>
	SSLEngine on
	SSLCertificateFile /opt/keys/server_rsa.crt
	SSLCertificateKeyFile /opt/keys/server_rsa.key
	</VirtualHost>
\end{code}

Para poder habilitar la negociación TLS se agregó en el mismo archivo de configuración la siguiente línea:

\begin{code}
	Include conf/extra/httpd-ssl.conf
\end{code}

Con estas configuraciones cargadas se ejecutó el servidor invocando al binario httpd generado durante la compilación e instalación del Apache:

\todo{do}
\begin{code}
### comando para lanzar el apache
\end{code}

Con el servicio https corriendo se procedió a conectar el cliente OQS-OpenSSL utilizando el modificador \verb|s_client| de la misma forma que en el caso anterior, pero esta vez invocando el puerto 443.

\begin{code}
./openssl/apps/openssl s_client \
-CAfile /opt/keys/server_rsa2048.key \
-connect localhost:443
\end{code}

La conexión contra el servidor Apache httpd se estableció satisfactoriamente utilizando TLS v1.2, y ambos, cliente y servidor, negociaron en este caso la ciphersuite que puede apreciarse en la Figura \ref{fig:openssl102_oqsmaster_https}, a saber:

\begin{code}
	ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256
\end{code}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\caption{\textbf{CipherSuite negociada en https.}}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl102_oqsmaster_https.png}
	\label{fig:openssl102_oqsmaster_https}
\end{figure}

Durante la negociación SSL/TLS el cliente ofrece una serie de ciphersuites que incluye los algoritmos definidos para la versión original de OpenSSL, a los que agrega los algoritmos post-cuánticos provistos por la biblioteca liboqs, los híbridos y los puros de OQS, dependiendo de cómo haya sido la decisión de compilación del OpenSSL.

Si se realiza una captura de tráfico con libpcap (Wireshark particularmente) se va a ver la lista completa de ciphersuites ofrecidas por el cliente (OQS-OpenSSL v1.0.2), como se ve en la Figura \ref{fig:openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\caption{\textbf{Captura de ciphersuites en Wireshark.}}
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful.png}
	\label{fig:openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful}
\end{figure}

Nuevamente se observa que los nombres de las ciphersuites no figuran en la captura de Wireshark debido a que no son estándar de TLS y no están definidos en este sniffer de tráfico de red. En su lugar se observa el nombre \qq{Unknown}/\qq{Desconocidas}. Este detalle puede verse en la FIGURA \ref{fig:openssl102_oqsmaster_https_pcap_ful} referenciada arriba, y representa parte del contenido del mensaje \verb|Client Hello| enviado por el cliente de TLSv1.2 al servidor para iniciar la negociación TLS.

Se puede indicar al cliente que solamente ofrezca una ciphersuite post-cuántica, por ejemplo \verb|OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256|. Para ello debe ejecutarse el cliente de esta manera:

\begin{code}
	./openssl/apps/openssl s_client -CAfile /opt/keys/server_rsa.key -connect localhost:443 -cipher "OQSKEM-DEFAULT-ECDHE-RSA-AES128-GCM-SHA256"
\end{code}

\todo{redo}
La ciphersuite es aceptada sin problemas por el servidor web, es decir, no es rechazada como una ciphersuite inválida como ocurre con una que no esté disponible en el apache compilado con OQS-OpenSSL y liboqs. Sin embargo, en el resultado de la negociación SSL se verá que el resultado es un algoritmo ECDHE-RSA-AES256-GCM-SHA384, exactamente igual que en el caso anterior.

Esto es porque la suite OQS-OpenSSL v1.0.2 compilada soporta algoritmos post-cuánticos en cihpersuites híbridas, por lo que la negociación TLS usa dos algoritmos de intercambio de claves, uno post-cuántico y uno tradicional. Mientras que el uso de dos claves no impacta en el rendimiento, permite en primera instancia proveer seguridad mediante métodos tradicionales como ECDHE, mientras que se obtiene también (potencialmente) seguridad contra computadoras cuánticas. Además, cabe agregar que los algoritmos post-cuánticos han tenido comparativamente menos criptoanálisis que los algoritmos tradicionales, por lo que hay grandes posibilidades de que en los próximos años el tamaño de los parámetros de los algoritmos post-cuánticos evolucione rápidamente en la medida en que avancen las técnicas de criptoanálisis cuántico \citep{stebilaPostQuantumKeyExchange2017}. Como nota adicional, Google ha realizado experimentos de implementar NewHope sobre Chrome únicamente utilizando ciphersuites híbridas (Braithwaite, 2016).

Los códigos “0xff0X” que recupera el sniffer de red Wireshark indican la numeración especificada en los archivos de código fuente de la suite OpenSSL v1.0.2 provista por el proyecto OQS, como se analizó antes en la Tabla \ref{table:ciphers_oqs102}.

\todo{doc de Stebila y Mosca}

\begin{comment}
\subsubsection{Conclusiones parciales}
La prueba de concepto realizada da como resultado una primera aproximación al uso de algoritmos de intercambio de claves y algoritmos de cifrado asimétrico y firma digital resistentes a ataques cuánticos. Pudo montarse con éxito un servidor HTTPS utilizando Apache httpd en combinación con la suite OpenSSL provista por el proyecto OQS, y su integración con la biblioteca de funciones criptográficas postcuánticas liboqs.

Para la realización de las conexiones ha tenido que utilizarse el subcomando \verb|s_client| de la suite OpenSSL compilada debido a que en la negociación del protocolo SSL/TLS es el cliente quien ofrece, mediante el mensaje \verb|Client Hello|, al servidor, una serie de ciphersuites que incluyen algoritmos de cifrado simétrico, algoritmos de firma digital y de cifrado asimétrico, y algoritmos de intercambio de claves, y es el servidor el que acepta una determinada ciphersuite según los parámetros configurados en el servicio [1,2]. Los navegadores actuales que soportan SSL/TLS para permitir conectar a servicios HTTPS no soportan las ciphersuites provistas por el proyecto OQS, por lo que al establecer una conexión SSL/TLS contra el servidor montado en el entorno de pruebas no se ofrecerán durante la negociación de seguridad los protocolos postcuánticos. Además, y como se mencionó en el apartado anterior, esta es la razón por la que los sniffers de tráfico de red que hagan uso de PCAP (Packet Capture) [26] como Wireshark o TcpDump no realizarán la traducción de los nombres de las ciphersuites provistas por OQS ya que no son ciphersuites estandarizadas.

Los resultados obtenidos dan pie a pruebas de benchmarking o medición de rendimiento en las negociaciones de seguridad de SSL/TLS y su comparación con el rendimiento de las implementaciones de OpenSSL que hacen uso de algoritmos estándar. Además, cabe notar que la base de las pruebas de concepto con https partieron de la compilación de OQS-OpenSSL v1.0.2 y su integración con liboqs (rama master), por lo que en futuros avances de la presente investigación se pretende realizar tanto pruebas de concepto como de rendimiento de los algoritmos de cifrado e intercambio de claves postcuánticos provistos por OQS-OpenSSL v1.1.1 y su integración con liboqs para brindar servicios TLS v1.3.

Por último, y como se mencionó al definir el entorno de pruebas, tanto la versión 1.0.2 como la versión 1.1.1 de OpenSSL provistas por el proyecto OQS soportan diversos algoritmos de encapsulación de claves y esquemas de firma digital, y así como la v1.0.2 testeada utiliza por defecto SIKE-p503 y Dilithium2 respectivamente, pretenden montarse pruebas de concepto en las que se utilicen otros protocolos soportados por ambas versiones [25,27].
\end{comment}